% PAKETE UND DOKUMENTKONFIGURATION
\documentclass[11pt, a4paper]{article}

% Encoding für Umlaute
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Silbentrennung
\usepackage[ngerman]{babel}

% erweiterte Matheumgebungen und Formelnummer mit Sectionnummer
\usepackage{amsmath}
\numberwithin{equation}{section}

% Braket Notation
\usepackage{braket}

% zusätzliche mathematische Schriftarten
\usepackage{amsfonts}

% verschiedene mathematische Symbole
\usepackage{amssymb}

% Einheiten setzen z.B. \SI{10}{\kilo\gram\meter\per\second\squared}
% Fehler: \SI{10 +- 0,2e-4}{\metre}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{
  output-decimal-marker={,},
  separate-uncertainty
}

% Einheitendefinitionen
\DeclareSIUnit{\dBm}{dBm}

% Operatordefinitionen
\DeclareMathOperator{\erf}{erf}

% Randbreiten
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm,twoside]{geometry}

% Bilder einfügen
\usepackage{graphicx}

% Verweise innerhalb des Dokuments
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks = true,
	allcolors = {black}
}

% bessere Tabellenlayouts
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

% Seitenlayout (Kopfzeile)
\usepackage{fancyhdr}

% Float Barriers
\usepackage{placeins}

% Pakete für gedrehte Subfigures
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{rotating}

% Caption-Setup
\captionsetup{font={small}}
\renewcommand{\thefigure}{\thesection.\arabic{figure}}
\renewcommand{\thesubfigure}{\alph{subfigure}}
\renewcommand{\thetable}{\thesection.\arabic{table}}
\renewcommand{\thesubtable}{\alph{subtable}}

% Manuelle Silbentrennung
\hyphenation{Re-so-na-tor Mo-den-ab-stand Re-so-na-tor-län-ge}

% Tiefe des Inhaltsverzeichnisses (Level: 1 sections, 2 subsections,
% 3 subsubsections)
\setcounter{tocdepth}{3}

% FANCYHDR SETUP
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[EL,OR]{\thepage}
\fancyhead[ER]{\leftmark}
\fancyhead[OL]{\rightmark}

\renewcommand{\sectionmark}[1]{
\markboth{\thesection{} #1}{\thesection{} #1}
}
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{
\markright{\thesubsection{} #1}
}

% DOKUMENTINFORMATIONEN
\title{P523 \\ Beta Spektrometer}

\author{Christopher Deutsch\footnote{christopher.deutsch@uni-bonn.de} \and Christian Bespin\footnote{christian.bespin@uni-bonn.de}}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\maketitle

% DURCHFÜHRUNGSDATUM UND TUTOR
\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Durchführung: & 07./08. April 2015 \\
Gruppe: & $\alpha$ 6 \\
Tutor: & Yannick Wunderlich
\end{tabular}
\end{center}

% ZUSAMMENFASSUNG
\begin{abstract}
\noindent
\end{abstract}

\end{titlepage}

% INHALTSVERZEICHNIS
\tableofcontents
% Neue Seite nach TOC
\newpage

% INHALT VERSUCHSPROTOKOLL

\section{Einführung}

In diesem Praktikumsversuch werden Spektren und Maximalenergie der emittierten Teilchen verschiedener $\beta$-Strahler vermessen bzw bestimmt.
Der $\beta$-Zerfall stellt eine Form der Kernumwandlung dar und sendet dabei Elektronen oder Positronen aus, die ein kontinuierliches Energiespektrum aufweisen, welches häufig auch diskrete, charakteristische Linien aufweist, die zur Kalibration des verwendeten Spektrometers genutzt werden.

\section{Theorie}
\subsection{$\beta$-Zerfall}
\begin{itemize}
	\item schwache WW
	\item Elementarvertex?
\end{itemize}

\subsubsection{Zerfallsarten}
Man unterscheidet zwischen drei verschiedenen $\beta$-Zerfallsarten ($m(A,Z)$: Atommasse, $Q$: Zerfallsenergie):
\begin{itemize}
	\item \textbf{Beta-Plus-Zerfall ($\beta^+$):}
	\begin{align}
	\mathrm{p} \to \mathrm{n} + \mathrm{e}^+ + \nu_\mathrm{e}
	\end{align}
	\begin{align}
		Q_{\beta^+} = m( A, Z ) - m( A, Z - 1) - 2 m_\mathrm{e}
	\end{align}
	
	\item \textbf{Beta-Minus-Zerfall ($\beta^-$):}
	\begin{align}
	\mathrm{n} \to \mathrm{p} + \mathrm{e}^- + \overline{\nu}_\mathrm{e}
	\end{align}
	\begin{align}
	Q_{\beta^-} = m( A, Z ) - m( A, Z + 1)
	\end{align}
	
	\item \textbf{Elektroneneinfang ($\epsilon$):}
	\begin{align}
	\mathrm{p} + \mathrm{e}^- \to \mathrm{n} + \nu_\mathrm{e}
	\end{align}
	\begin{align}
	Q_{\epsilon} = m( A, Z ) - m( A, Z - 1) - E_\mathrm{Bind.}
	\end{align}
	Nach dem Einfang befindet sich das Atom in einem angeregten Zustand, sodass zusätlich die Bindungsenergie des eingefangenen Elektrons abgezogen werden muss.
\end{itemize}
Grundsätzlich ist ein Zerfall nur möglich, wenn die Zerfallsenergie $Q$ positiv ist (Energieerhaltung).

\subsubsection{Fermitheorie des $\beta$-Zerfalls}
\begin{itemize}
	\item Einführung: historische Relevanz des kontinuierlichen Spektrums (Dreikörperzerfall und kein Zweikörperzerfall)
	\item Spektrum
	\item erlaubte Übergänge
	\item Kurieplot
	\item verbotene Übergänge
	\item Einfluß des Coulombfeldes
\end{itemize}

\subsubsection{Innere Konversion und Augereffekt}

\subsection{Das $\beta$-Spektrometer}
Das Spektrometer ist ein Instrument, welches es ermöglicht, eine Vielzahl von Teilchen nach gewissen Eigenschaften wie zum Beispiel Energie, Impuls oder Masse zu trennen und dabei die Anzahl der auftretenden Teilchen in einem gewissen (Energie-, Impuls-, Massen-)Intervall zu zählen.
Den resultierenden Graphen nennt man ein Spektrum.

\subsubsection{Grundlagen}
In diesem Versuch wird ein magnetisches Spektrometer verwendet, welches die Ablenkung von geladenen Teilchen im Magnetfeld ausnutzt.
Betrachtet man ein Elektron, welches sich in einem homogenen Magnetfeld $\vec{B}$ mit der Geschwindigkeit $\vec{v}$ senkrecht zum Magnetfeld bewegt, so wirkt die Lorentzkraft als Zentripetalkraft und das Elektron beschreibt eine Kreisbahn mit Radius $\rho$.
\begin{align}
	F_\mathrm{Z} &\stackrel{!}{=} F_\mathrm{L} \nonumber\\
	\mathrm{e} v B &= \frac{\gamma m_\mathrm{e} v^2}{\rho}
\end{align}
Mit dem relativistischem Impuls $p = \gamma m v$ folgt sofort:
\begin{align}
	p = \mathrm{e} B \rho
	\label{eq:impuls_radius}
\end{align}
Man sieht, dass die Größe $B \rho$ charakteristisch für den Impuls ist und gleichzeitig eine Aussage über die Dimension des Spektrometers macht.
Daher werden Impulse in der $\beta$-Spektroskopie als $B \rho$-Werte angegeben.

(Kram für eventuell verwendete einheitenlose Größen $\epsilon$, $\eta$, wasweißich)

\subsubsection{Halbkreisförmiges Spektrometer}
(GRAFIK)
Ein halbkreisförmiges Spektrometer nutzt ein homogenes Magnetfeld senkrecht zur Flugrichtung der Elektronen um diese auf eine Kreisbahn zu lenken.
Nach Gleichung \eqref{eq:impuls_radius} ist das Produkt von Magnetfeld $B$ und Bahnradius $\rho$ charakteristisch für den Impuls des Elektrons.

Nachteil nur Fokussierung in der $\rho$-Ebene führt zu geringer Transmission.
Vorteil: einfache Konstruktion, Magnetfeld leicht zu messen, gut geeignet um große Spektralbereiche aufzunehmen (konstante Magnetfeldstärke)

\subsubsection{Doppelt-fokussierendes Spektrometer}
(GRAFIK)
Betatron-Oszillationen ($\omega_0$: Elektronen Umlauffrequenz) (Zitat Hillert)
\begin{align}
	\omega_\rho = \omega_0 \sqrt{1-n} \qquad \omega_z = \omega_0 \sqrt{n}
\end{align}
mit dem Feldindex:
\begin{align}
	n = - \frac{\rho}{B_z(\rho)} \frac{\mathrm{d} B_z(\rho)}{\mathrm{d} \rho}
\end{align}
Während einer halben Periode der jeweiligen Betatronschwingung läuft das Elektron auf der Kreisbahn einen Winkel von:
\begin{align}
	\phi_\rho &= \omega_0 \cdot \frac{\pi}{\omega_\rho} \qquad \phi_z = \omega_0 \cdot \frac{\pi}{\omega_z}\\
	\phi_\rho &= \pi \left[ 1+ \frac{\rho_0 B^\prime(\rho_0)}{B(\rho_0)} \right]^{-\frac{1}{2}} \qquad \phi_z = \pi \left[ -\frac{\rho_0 B^\prime(\rho_0)}{B(\rho_0)} \right]^{-\frac{1}{2}} \label{eq:betatronwinkel}
\end{align}
ab, wobei $\rho_0$ den Designorbit kennzeichnet.
An Gleichung \eqref{eq:betatronwinkel} ließt man nach quadrieren ab:
\begin{align}
	\frac{1}{\phi_\rho^2} + \frac{1}{\phi_z^2} = \frac{1}{\pi^2} \label{eq:betatronwinkelverhaeltnis}
\end{align}
Um eine stigmatische Abbildung zu erlangen, das heißt der Fokus der $\rho$ und der $z$-Ebene liegen im selben Punkt, muss die Bedingung $\phi_\rho = \phi_z$ gestellt werden.
Damit folgt aus Gleichung \eqref{eq:betatronwinkelverhaeltnis} der gesamte Winkel der Elektronenbahn im Spektrometer.
Dieser ergibt sich zu $\phi = \pi \sqrt{2}$, weshalb das doppelt-fokussierende Spektrometer auch $\pi \sqrt{2}$-Spektrometer genannt wird.
Gleichzeitig folgt aus der gestellten Anforderung $\phi_\rho = \phi_z$ mit Gleichung \ref{eq:betatronwinkel} die Bestimmungsgleichung für das magnetische Feld:
\begin{align}
	B^\prime(\rho) = - \frac{1}{2 \rho} B(\rho)
\end{align}
Mit der Randbedingung $B(\rho_0) = B_0$ folgt als allgemeine Lösung:
\begin{align}
	B(\rho) = B_0 \sqrt{\frac{\rho_0}{\rho}}
\end{align}

Der Vorteil gegenüber dem halbkreisförmigen Spektrometer liegt darin, dass das doppelt-fokussierende ebenfalls in der $z$-Ebene fokussierend wirkt und damit höhere Transmissionen möglich sind.

\subsection{Detektoren (?)}
\subsubsection{Halbleiterdetektoren}

\subsubsection{Hallsonde}

\subsubsection{Hysterese (?)}


\section{Durchführung und Auswertung}
Die ausführliche Durchführung ist der Versuchsanleitung \cite{anleitung} zu entnehmen.
Sollten Abweichungen bei der Durchführung auftreten, so werden diese im jeweiligen Unterkapitel dargestellt.

\subsection{Bestimmung der Offsetspannung der Hallsonde}

Zur Messung des Magnetfelds des Spektrometers wird eine Hallsonde verwendet, die jedoch auch bei ausgeschaltetem Magnetfeld eine Spannung $\neq 0$ \si{\volt} anzeigt.
Um die tatsächliche Offsetspannung zu ermitteln, nutzt man die Hysterese des Magneten aus und misst für beide Stromrichtungen, die am Magneten angelegt werden die jeweiligen Remanenzfelder (als Hallspannung $U_\text{H}$) gemessen.
GRAFIK


\subsection{Bestimmung der Wellenlänge des Lasers mit einem Reflexionsgitter}
\subsubsection{Durchführung}

\subsubsection{Auswertung}
\subsubsection{Vergleich mit der exakten Rechnung}
\subsection{Untersuchung der Polarisation des Lasers}
\subsubsection{Polarisationsgrad des Lasers}

\subsection{Messung des Strahlprofils und des Stabilitätsgebiets des Lasers}
\subsubsection{Messmethode}
\subsubsection{Zusammenhang zwischen Spaltbreite am Messschieber und Strahlradius}
\subsubsection{Experimentelle Bestimmung des Strahlprofils}

\subsection{Aufbau der optischen Diode}
\subsection{Optischer Spektrumanalysator}

\subsubsection{Durchführung}
\subsubsection{Messwerte}

\subsubsection{Bestimmung der Modenabstände}

\subsubsection{Ergebnisse und Fazit}

\subsection{Präzise Messung des Modenabstandes mittels einer optischen Schwebung}

\subsubsection{Mathematische Beschreibung der Funktionsweise eines Mischers}

\subsubsection{Messung des Modenabstandes durch Mischung mit der Hochfrequenz}

\subsection{Modenspektrum des Helium-Neon-Lasers}

\section{Fazit}

\clearpage
% BIBLIOGRAPHIE
\vspace{\fill}
% Maximale Anzahl der Einträge in Klammer
% Zitieren mit \cite{lamport94}
\begin{thebibliography}{19}
\bibitem{javan}
	A. Javan, W. R. Bennett, Jr., and D. R. Herriott,
	\emph{Population Inversion and Continuous Optical Maser Oscillation in a Gas Discharge Containing a He-Ne Mixture},
	Phys. Rev. Lett. 6, 106 – Published 1 February 1961

\bibitem{linden}
	S. Linden,
	Skript zur Vorlesung \emph{physik311: Optik und Wellenmechanik} (Stand: 31. Januar 2014),
	Physikalisches Institut, Universität Bonn

\bibitem{siegman}
	A. E. Siegman,
	\emph{Lasers},
	University Science Books 1986,
	Chapter 19: Stable Two-Mirror Resonators

\bibitem{anleitung}
	Physikalisches Praktikum IV: Atome, Moleküle, Festkörper,
	Versuchsbeschreibung \emph{P442: Laser} (Stand: 12. September 2014),
	Universität Bonn
	
\bibitem{messschieber_katalog}
	\emph{Mitutoyo Messgeräte-Katalog},
	ABSOLUTE AOS Digimatic Messschieber,\\
	\url{http://www2.mitutoyo.de/ebooks/german/handmessgeraete/index.html} (Letzter Abruf: 22. Dezember 2014)	

\bibitem{schawlow}
	A. L. Schawlow,
	\emph{Measuring the Wavelength of Light with a Ruler},
	Am. J. Phys., Volume 33, Issue 11 (1965)

\bibitem{NISTSpectra}
	Kramida, A., Ralchenko, Yu., Reader, J., and NIST ASD Team (2014).
	\emph{NIST Atomic Spectra Database} (ver. 5.2).
	\url{http://physics.nist.gov/asd} (Letzter Abruf: 18. Dezember 2014).
	National Institute of Standards and Technology, Gaithersburg, MD.
	
\bibitem{horowitz_hill}
	Paul Horowitz, Winfred Hill,
	\emph{The Art of Electronics Second Edition},
	Cambridge University Press 1989,
	Chapter 13.12: High frequency and high-speed techniques -- Radiofrequency circuit elements

\bibitem{iupac_periodic_table}
	International Union of Pure and Applied Chemistry,
	\emph{IUPAC Periodic Table of the Elements} (Stand: 1. Mai 2013),
	\url{http://iupac.org/reports/periodic_table/}

\bibitem{meschede}
	Dieter Meschede,
	\emph{Optik, Licht und Laser} (3. Auflage),
	Vieweg Teubner 2008
	
	
 
\end{thebibliography}

\clearpage

% APPENDIX
\begin{appendix}
\section{Anhang}
\subsection{Messwerte der Photospannung hinter dem Polarisator}

\subsection{Bestimmung des Strahlprofils im Resonator}

\subsection{Bestimmung der Modenabstände mit dem optischen Spektrumanalysator}

\end{appendix}

\end{document}
